# Семантическая сегментация изображений для автоматической разметки аэрофотоснимков
### Калинов Алексей, БПМИ151, 2016-2017

## Постановка задачи
Основной задачей данной работы является реализация программного продукта, выполняющего
семантическую сегментацию аэрофотоснимка с сопутствующими данными (True Orthophoto,
  Data Surface Model, Color-infrared image). Под семантической сегментацией понимается
  присвоение каждому пикселю входного изображения класса из заранее выбранного набора.
  При этом для того, чтобы задача имела нетривиальное и осмысленное решение,
  вводится также критерий корректности сегментации, который определяет, насколько близко
  программная сегментация совпадает с исходной, заведомо верной сегментацией,
  не известной программе заранее. Программа должна выполнять сегментацию, стремясь
  к максимальному значению корректности.

## Актуальность проблемы
Задача семантической сегментации в общем случае, т.е. выделения и классификации
объектов на фото или видео,
является на текущий день очень актуальной, так как она лежит в основе многих
алгоритмов компьютерного зрения.

Так, например, компании, разрабатывающие автономные автомобили, уделяют коллосальное количество
времени и внимание программному обеспечению, анализирующему обстановку вокруг,
так как от этого зависит безопасность людей. Одним из центральных компонентов
такой системы является модуль, анализирующий видеопоток с камер. Для определения
объектов находящихся рядом с машиной на приятном видеопотоке могут
использоваться как раз методы семантической сегментации.

Стоит отметить, что в данной проекте будут рассматриваться методы семантической сегментации на
примере разметки аэрофотоснимков. Сужение множества рассматриваемых объектов
позволяет выдвигать гипотезы о строении данных и их представлении, что
делает возможным использование ряда методов (например, обучение классификатора
  для конкретного типа объектов (зелени) по нормализованному инфракрасному каналу
  с дальнейшим использованием результатов классификации в качестве ещё одного входного сигнала; для общей задачи
  семантической сегментации инфракрасный канал может по-просту отсутствовать).

## Обзор существующих решений
В силу большого количества существующих методов машинного обучения и компьютерного зрения
каждая исследовательская группа по своему подходит к решению данной задачи, но
во всех подходах можно выделить несколько основых этапов.

1. Выделение сигналов (feature extraction).

  В силу того, что исходные данные разнообразны, разные группы совершенно по-разному выполняют этот шаг.
   Основными явными сигналами, которымы пользуются команды являются цвет пикселей
   и высота, полученная из DSM и Normalized DSM.
   Также есть работы, использующие неявные сигналы, полученные из классификаторов.

2. Непосредственно классификация и сегментация.

  Решения этой подзадачи также являются самыми разнообразными,
  начиная от реализации глубокой сверточной нейронной сети (DCNN) вместе с моделью поиска границ
  и заканчивая использованием Conditional Random Field.


  Стоит отметить, что сверточные нейронные сети используются практически во всех работах,
  будь то на этапе выделения сигналов или на этапе классификации.

## Используемые технологические решения
Для реализации проекта было выбрано 2 основных языка программирования: C++ и Python.
Такой выбор обоснован необходимостью быстрой обработки большого количества данных,
с чем легко справляется C++. Python, в свою очередь, позволяет легко строить
различные модели машинного обучения в силу наличия огромного количества библиотек,
поддерживаемых мировым сообществом и корпорациями (scikit-learn, Tensorflow).

Основной библиотекой для работы с изображениями в данном проекте является OpenCV.
Она включает в себя огромное количество алгоритмов, необходимых для работы с данными,
а также поддерживается обоими языками, что несомненно является большим плюсом.


## Обзор архитектуры приложения
В силу специфики темы проекта приложение представляет из себя не большой проект,
использующий огромное количество модулей в один момент, а, скорее, набор утилит
и скриптов для работы с данными и упрощения исследовательского процесса,
каждый из который может использоваться вне зависимости от других.

Весь набор можно разбить на 2 части:
1. Построенные модели для сегментирования и предсказания типов объекта на изображении.
2. Вспомогательные утилиты, обрабатывающие данные, вычисляющие дополнительные сигналы,
 и форматирующие результаты.

Подробное описание второй группы скриптов находится в секции "Ход работы",
а архитектура моделей отражена в секции результатов.

## Установка библиотек и настройка необходимого окружения.
Для корректной работы моделей и утилит требуется установка сторонних библиотек.
Полное описание и руководство по установке находится в файле [INSTALL.md][6]
[6]:INSTALL.md

## План выполнения работы
На текущий момент основной алгоритм решения задачи сегментации реализован
следующим образом:
1. На первом этапе изображение подвергается пересегментации, т.е. выделению
групп пикселей, которые с очень большой вероятностью лежат в одном сегменте. Для
выполнения пересегментации будет использоваться алгоритм SLIC, т.к. он проявил
себя лучше всех (см. ниже). В дальнейшем работа будет происходить на суперпикселях,
все сигналы для них высчитываются для них как среднее по всем пикселям, лежащим в этих
суперпикселях.
2. На втором этапе строится классификатор, определяющий класс суперпикселя.
 В силу большого разнообразия данных, выбор сигналов для модели станет исследовательской задачей.
 На начальном этапе планируется взять несколько легко получаемых сигналов: цвет пикселя, его высота, ndvi.
 В дальнейшем множество сигналов расширится за счёт учёта контекста, т.е. за счёт учёта соседних пикселей,
 а также за счёт более продвинутых сигналов, например, таких как градиент изображения, значения свёрток на изображении и неявных сигналов от сверточных сетей.
 В качестве классификатора на первом этапе планируется использовать Random Forest в силу того, что для его обучения
 не требуется большого количества данных и что он прост в использовании.
 В дальнейшем планируется обучить модель свёрточной нейронной сети и сравнить результаты с полученными ранее.

Основные ориентировочные даты выполнения промежуточных заданий:

1. Реализация вспомогательных инструментов.
  1. Реализовать инструмент, позволяющий проверять корректность сегментации изображения (выполнено).
  2. Реализовать функционал, выполняющий пересегментацию изображения (выполнено).
  3. Реализовать инструмент, позволяющий оценить точность пересегментации (выполнено).
  4. Реализовать функционал, выполняющий сбор статистики о суперпикселях для дальнейшей работы (выполнено).
  5. Реализовать функционал, выделяющий и унифицирующий различные сигналы (выполнено).
2. Обучение Random forest для классификации деревьев (выполнено).
3. Обучение простой модели Random forest на пикселях (выполнено).
4. Обучение простой модели Random forest на суперпикселях (выполнено).
5. Conditional Random Field:
  1. Вычисление парных потенциалов. (4 апреля).
  2. Использовать потенциалы для вывода конфигураций (12 апреля).
  3. Использовать FCRN и сравнить результаты (24 апреля).
6. Построить СNN модель, использующую имеющиеся признаки (начало мая).
7. Эксперементировать с сигналами, конфигурациями и моделями (постоянно).

## Ход работы
### Проверка корректности сегментации изображения.
[Утилита][2] реализована c помощью Python. Она вычисляет разницу между двумя картинками с разметкой, посчитывает confusion matrix и другую статистику, например, f1 score и выводит форматированные результаты на экран.

Также реализована [программа][1] на C++, которая выводит неформатированную confusion matrix на стандартный поток вывода.
[1]: c/evaluation_tool.cpp
[2]: python/evaluation_tool.py

Пример выполнения программы:
![Evaluation image](images/evaluation.png)

### Оценка пересегментации изображений.
Функционал пересегментации выполнен в качестве библиотеки-обертки над существующими
реализациями алгоритмов. Это позволит в дальнейшем легко изменить данную часть
алгоритма в общей схеме, не меняя большое количество кода.

![Turbopixel](images/Turbopixel.png)

Пересегментация с применением алгоритма Turbopixel.

![SLIC](images/SLIC.png)

Пересегментация с применением алгоритма SLIC.

Была произведения оценка точности работы двух алгоритмов. Для этого были взяты
картинки из исходной базы, на них была проведена пересегментация, а затем,
для каждого суперпикселя был посчитан "доминантный" пикселей. Точность вычислялась
долей пикселей, для которых класс суперпикселя совпадал с классом самого пикселя.

![Superpixel accuracy](images/Accuracy.png)

Резульатат работы программы, оценивающей точность пересегментации. Верхнее значение соответсвтует алгоритму Turbopixel, а нижнее алгоритму SLIC. Видно, что SLIC намного более точен, производит гораздо большее количество суперпикселей.


### Работа с суперпикселям
Для построения более сложных моделей, базирующихся на суперпикселях, т.е. на группах пикселей, заведомо принадлежащих одному классу, необходимо вычислять
численные характеристики для них. Модуль [superpixel][3] реализует класс-обертку поверх алгоритмов разбиения изображения на суперпиксели библиотеки OpenCV.
Данный класс инициализируется изображением, затем производится вызов одного из алгоритмов суперпикселизации и данные о разбиении сохраняются в одном из полей
класса. Класс также предоставляет методы для получения средних значений цветов суперпикселей, вычисления ground truth значений для них, а также подсчёта любой
статистики для суперпикселей, изначально доступной только для обычных пикселей. Поддерживаются любые функции, работающие с векторным представлением изображений.  
[3]:python/superpixel.py

### Работа с данными и сигналами
Для однообразного представления данных в каждой модели, а также для простого и эффективного по памяти взаимодействия с данными, используемыми для обучения, реализован модуль [data_utils][4]. Модуль предоставляет, как функции, конвертирующие исходные данные в более удобный для работы и использующий меньше памяти формат, так и функции, используемые непосредственно моделями для загрузки данных из файлов.
[4]:python/data_utils.py

### Признаки, используемые для обучения модели
#### Цветовые характеристики
В качестве основных сигналов используются значения цветовых каналов картинок. Один из каналов, по факту, является инфракрасным каналом, а два других
представляют собой стандартные для изображений красный и зелёный цвета. Использование этих признаков обуславливается тем, что разные по типу объекты
сильно различаются между собой в видимом спектре.

Модель, опирающаяся на суперпиксели, использует в качестве выше описанных сигналов среднее значение по всем пикселям, входящим в суперпиксель. Дополнительно к этому, в вектор, описывающий суперпиксель, также добавляется значение среднего отклонения данных цветов по значениям пикселей. Данный сигнал должен позволить определять и разделять суперпиксели, захватывающие неравномерно распределённые по цвету участки картинки.

#### Яркость
В модели с суперпикселями используется среднее значение и стандартное отклонение значений яркости пикселей суперпикселя. Предполагается, что данные сигналы
должны увеличить отклик для автомобилей (в силу наличия у них стёкол).

#### NDVI
В работах по исследованию зелёного покрова регионов планеты часто используется NDVI сигнал [[1](#green_ndvi)]. Для его вычисления используется формула

NDVI = (NIR - VIR)/(NIR + VIR),

где NIR(Near InfraRed) -- значение пиксела в инфракрасном диапазоне, а VIR(Visible Red) -- значение пиксела в видимом красном спектре.

Этот сигнал использовался для бинарной классификации зелени, то есть
классов tree и low_veg. При использовании простой условной проверке для классификации при наилучшем
значении параметров (отрезок [0.3, 0.9]) достигается точность 84.5%.
Random Forest, обученный на 100000 входных точках достигает лишь 82.4% точности.

#### NDSM (Normalized digital surface map)
Одним из важных признаков для классификации объектов может служить их высота, т.к. обычно дома выше машин и поверхности, на которой они расположены.
Но использование абсолютных значений может оказаться бесполезным в силу холмистости местности. Чтобы избавиться от вклада высоты Земли необходимо нормализовать карту высот. Полученные значения называют NDSM.


## Результаты
В этом разделе описаны результаты, полученные в хронологическом порядке. Более поздние модели сравниваются с более ранними. Для каждой модели приведено описание, которое может опираться на более ранние модели, матрица ошибок с вычисленными значениями точности для каждого класса и точностью в целом.

### Базовая модель
Чтобы получить результаты, от которых можно будет отталкиваться при дальнейшей разработке моделей был обучен базовый классификатор.
В его основе лежит обычный случайный лес разрешающих деревьев (Random Forest). В качестве признаков использовались только значения 3 каналов пикселей.
Обучающая выборка содержала 500000 случайных пикселей из 10 картинок. Ограничения по памяти не позволяли взять больше.
3 картинки использовались для валидации и 3 для тестирования (№5, 37, 13).


|          | imp_surf | building | low_veg  |   tree   |   car    |background|
|----------|----------|----------|----------|----------|----------|----------|
| imp_surf |  0.622   |  0.116   |   0.21   |  0.0443  | 0.00693  |   0.0    |
| building |  0.0897  |  0.733   |  0.152   |  0.0177  | 0.00709  |   0.0    |
| low_veg  |  0.0701  |  0.0218  |  0.665   |  0.241   | 0.00124  |   0.0    |
|   tree   |  0.0172  |  0.0029  |  0.374   |  0.606   | 5.9e-05  |   0.0    |
|   car    |  0.097   |  0.542   |  0.213   |  0.0204  |  0.128   |   0.0    |
|background|  0.0627  |   0.47   |  0.237   |  0.0105  |   0.22   |   0.0    |
||||||||
|Precision |  0.622   |  0.733   |  0.665   |  0.606   |  0.128   |   0.0    |
|  Recall  |   0.76   |  0.825   |  0.377   |  0.795   |   0.17   |   nan    |
| F1 score |  0.684   |  0.776   |  0.482   |  0.688   |  0.146   |   nan    |
||||||||
|Overall accuracy|0.644627883632|

Видно, что такая модель плохо разпознает класс машин(car) и совсем не распознает водные и другие объекты(background). Скорее всего, это связано с малым присутствием этих классов в обучающей выборке.

![Baseline sample classified image](python/models/baseline/test0.jpg)

Пример классификации тестового изображения базовой моделью.

### NDVI модель
Добавление ранее описанного признака NDVI к базовой модели должно увеличить общую точность, а также улучшить результаты для классов low_veg и tree.

|          | imp_surf | building | low_veg  |   tree   |   car    |background|
|----------|----------|----------|----------|----------|----------|----------|
| imp_surf |  0.623   |  0.118   |  0.209   |  0.0426  | 0.00688  |   0.0    |
| building |  0.0888  |  0.734   |  0.152   |  0.0175  | 0.00775  |   0.0    |
| low_veg  |  0.0706  |  0.0221  |  0.669   |  0.237   | 0.00119  |   0.0    |
|   tree   |  0.0173  | 0.00298  |  0.372   |  0.607   | 6.45e-05 |   0.0    |
|   car    |  0.0871  |  0.545   |  0.239   |  0.0168  |  0.112   |   0.0    |
|background|  0.0621  |  0.669   |  0.0429  |  0.0133  |  0.213   |   0.0    |
||||||||
|Precision |  0.623   |  0.734   |  0.669   |  0.607   |  0.112   |   0.0    |
|  Recall  |  0.761   |  0.823   |   0.38   |  0.799   |  0.138   |   nan    |
| F1 score |  0.685   |  0.776   |  0.484   |   0.69   |  0.123   |   nan    |
||||||||
|Overall accuracy| 0.646300505352|

Тем не менее, результаты отличаются не существенно. Существуют 2 гипотезы такого поведения:
 1. Размер выборки не достаточно большой, чтобы использовать информацию полностью. Если это действительно так, модель с суперпикселями должна это исправить.
 2. Модель научилась использовать сами значения пикселей для того, чтобы находить зелень и лишняя информация ей не помогает.

### Superpixels with Random Forest
В силу того, что обычных пикселей очень много и обучение на них затруднительно в силу ограничений памяти, необходимо выделение суперпикселей.
Суперпиксель -- это группа пикселей, которая полностью входит в один из классов, по которым  ведётся классификация. Таким образом, в идеальной ситуации
замена пикселей на суперпиксели не приводит к ухуджению результата. На практике это зависит непосредственно от алгоритма пикселизации. Во всех моделях используется
алгоритм SLIC, так как доля суперпикселей, лежащих в одном классе, для данного алгоритма наибольшая.

Для каждого суперпикселя строится вектор из 10 значений: 3 средних по цветам пикселей, 3 стандартных отклонений по цветам пикселей, среднее и стандартное отклонение
яркости, среднее и стандартное отклонение NDVI. Правильный класс для суперпикселей в обучающей выборке определяется как максимальный по количеству класс пикселей данного суперпикселя.

Для обучения на картинках выделяются суперпиксели, получаются их вектора значений, а затем происходит обучение случайного леса на этих векторах.
Обучение производилось на 500000 суперпикселях, чуть более 100000 использовалось для валидации и все суперпиксели картинок с номерами 1,7,10,12,15 (порядка 100000) использовались для тестирования.

|          | imp_surf | building | low_veg  |   tree   |   car    |background|
|----------|----------|----------|----------|----------|----------|----------|
| imp_surf |  0.705   |  0.191   |  0.0676  |  0.0153  |  0.0208  | 0.000161 |
| building |  0.101   |  0.853   |  0.023   | 0.00286  |  0.0189  | 0.00137  |
| low_veg  |  0.0902  |  0.0514  |  0.615   |  0.241   | 0.00255  | 0.000104 |
|   tree   |  0.0124  | 0.00449  |  0.236   |  0.747   | 0.00015  |   0.0    |
|   car    |  0.119   |  0.174   |  0.0359  |   0.0    |  0.638   |  0.0331  |
|background|   0.95   | 0.00629  |   0.0    |   0.0    |  0.044   |   0.0    |
||||||||
|Precision |  0.705   |  0.853   |  0.615   |  0.747   |  0.638   |   0.0    |
||||||||
|  Recall  |  0.851   |  0.747   |  0.464   |  0.845   |  0.114   |   0.0    |
||||||||
| F1 score |  0.771   |  0.796   |  0.529   |  0.793   |  0.193   |   nan    |
||||||||
|Overall accuracy| 0.741385430319|


Заметим, что использование суперпикселей заметно увеличило точность классификации. Recall снизился для отдельных классов, но при этом сильно возрос для других.

### Superpixels + NDSM
Предыдущая модель с суперпикселями показала себя лучше, чем модель на обыкновенных пикселях. Но эта модель не учитывала относительную высоту объектов.
Предполагается, что высота действительно должна играть большую роль в классификации, так как это яркий признак, по которому можно отличить дома и машины от асфальта.

Для каждого суперпикселя использовался уже описанный ранее вектор признаков, к которому были добавлены среднее значение и стандартное отклонение NDSM по суперпикселю.

Процедура обучения не была изменена.


|          | imp_surf | building | low_veg  |   tree   |   car    |background|
|----------|----------|----------|----------|----------|----------|----------|
| imp_surf |  0.838   |  0.0469  |  0.0749  |  0.0146  |  0.0247  | 0.000787 |
| building |  0.0729  |   0.9    |  0.0199  | 0.00548  | 0.00202  |   0.0    |
| low_veg  |  0.0686  |  0.0293  |  0.663   |  0.236   | 0.00235  | 0.000578 |
|   tree   |  0.0153  | 0.00864  |  0.126   |   0.85   | 0.00018  |   0.0    |
|   car    |  0.299   |  0.0932  |  0.0224  | 0.00136  |  0.568   |  0.0156  |
|background|  0.963   | 0.00463  |   0.0    |   0.0    |  0.0231  | 0.00926  |
||||||||
|Precision |  0.838   |   0.9    |  0.663   |   0.85   |  0.568   | 0.00926  |
||||||||
|  Recall  |  0.852   |  0.926   |  0.676   |  0.802   |  0.411   |  0.0274  |
||||||||
| F1 score |  0.845   |  0.912   |   0.67   |  0.826   |  0.477   |  0.0138  |
||||||||
|Overall accuracy| 0.824206804281|

Результаты сильно увеличились по сравнению с моделью без карты высот. Увеличился precision для каждого класса, за исключением машин. Но для них заметно увеличился recall. Зелень, в целом, определяется точнее, recall уменьшился для деревьев, но возрос для травы, что может указывать, что низкие деревья неправильно классифицируются.

Для всех классов возрос F1 score, что говорит о том, что модель не просто стала отдавать предпочтение более часто встречаемому классу.


![Sample classified image using Superpixel + ndsm model](python/models/superpixels_plus_ndsm/test0.jpg)


## Запуск моделей
Чтобы повторить результаты исследования, у пользователя должен быть датасет Vaihingen. Он должен полностью располагаться в папке contest на одном уровне с папкой python проекта. Для использования модели с картой высот, она должна быть заранее предпосчитана для каждой картинки и помещена в папку ndsm внутри датасета. (Замечание: автор проекта может предоставить данные для тестирования работоспособности модели, но для дальнейших исследований они должны быть получены от авторов оригинального датасета.) Также должны быть установлены все необходимые модули (полное описание находится в [INSTALL.md][6]).
Для запуска моделей без суперпикселей больше ничего не требуется. Для запуска моделей с суперпикселями необходимо сначала создать папку calculated в директории contest и потом запусить из папки python скрипт data_utils (это может занять долгое время), который вычислит и сохранит дополнительную информацию об изображениях.

```bash
## Assuming the user is in python folder
mkdir ../contest/calculated
python3 -m data_utils
```

Запустить любую модель можно, просто вызвав python скрипт соответствующей модели, находясь в папке python
```bash
python3 -m models.<name_of_the_model>
```

## Источники
<a name='green_ndvi'></a> \[1] J. Al-doski, S.B. Mansor, H. Z. M. Shafri, "NDVI Differencing and Post-classification to Detect Vegetation
Changes in Halabja City, Iraq"
